建設民主中國以外的聲音 「香港獨立」口號更嘹亮

建設民主中國以外的聲音
「香港獨立」口號更嘹亮

有六四集會參與者手持「香港獨立 唯一出路」的旗幟。何頴賢攝

【六四 31】

【本報訊】燭光依舊，場面全非。今年的維園燭光集會，沒有大台，原本被圍封的維園足球場，被人群衝破了。他們拿着燭光，散坐在地上。天色漸暗，人們從四方八面魚貫進場。耳邊傳來的，再不單是「結束一黨專政」、「建設民主中國」的口號，更壯闊的迴響，是「香港獨立，唯一出路」。

記者：梁嘉麗

警方昨午早已包圍整個維園，。。。。。。。。

黃先生31年來風雨不改到維園參與集會。

新移民黃太昨日帶同女兒首次悼念六四死者。

「感受到死難者嘅痛苦」

相關新聞：警屯重兵動口不動手 為惡法製和平假象

跟朋友搖着「光復香港 時代革命」旗幟在場內繞園的Anson，覺得這一年六四集會的主題，除了悼念六四死者，還有多一層意義。雖然今年才20歲，他並沒覺得六四很遙遠，「31年前中共一樣係咁打壓追求民主嘅年輕人，我哋要為當年死咗嘅義士發聲！我哋可以感受到佢哋當年被打壓嘅痛苦，係可以同佢哋神交嘅」。

維園內，「香港人，建國！」口號此起彼落，Anson認為相比「建設民主中國」，「香港獨立」更重要，若明年還有集會，Anson仍然會出來，「直至達到我哋嘅夢想，香港獨立實踐到為止」。

沒有大台，沒有震耳的音響，不再行禮如儀，昨天的維園，就如一個大熔爐。你仍可聽見《自由花》，但更多的卻是《願榮光歸香港》，人們舉起燭光，唱着這首標誌着香港抗爭的歌，去年今天，誰想到香港會進入跟31年那個夏日同樣嚴峻的情況？

「會變好就不是共產黨」

黃太帶着6歲的女兒來參加燭光集會，。。。。。。。。。。。。。。。。。。。「因為反送中，才開始了解香港政治和中共歷史，原來死了這麼多人，但我不驚訝，因為這就是共產黨啊！會變好的，就不是共產黨了」。

黃太帶女兒過來，。。。。。。。。。。。。。。。。「如果明年還有集會，我每年也會出來，除非政府把我們都殺光，即使得我一人，我也會來！」

另一位與參與者黃先生很早就到維園了，31年以來風雨不改，。。。。。。。。。。。。，「有幾年大陸經濟好，都有經歷低潮期嘅，不過為咗對亡者嘅尊重，點都要嚟」。

除了維園，昨晚各區都有街站和悼念活動，。。。。。。。。。。。。。。。。

大中華膠: